%makropackage =latexg 

\documentstyle[german,din_a4]{article}
\frenchspacing 
 
\parindent 0pt 
\parskip .5ex plus .25ex minus .35ex % Absätze etwas trennen 
 
\title{Anleitung: SPOOL.CPX / SPOOL.PRG} 
\author{Andreas Mandel $<$AsM$>$ \\ Postfach 26 \\ 7601 Ortenberg} 
\pagestyle{myheadings} 
\markboth{Anleitung: SPOOL.CPX / SPOOL.PRG}% 
         {Anleitung: SPOOL.CPX / SPOOL.PRG} 
 
\setcounter{tocdepth}{2} 

\begin{document} 
\sloppy 
\maketitle 
 
\hfill \parbox{140mm}{ 
\begin{flushright} 
 
In diesem Dokument wird die Bedienung und die Funktionsweise der 
Programme {\sl SPOOL.CPX} (V1.10) und {\sl SPOOL.PRG} (V1.00b) 
erläutert. 
 
Die Arbeit mit den Programmen {\sl SPOOL.PRG} und {\sl SPOOL.CPX} 
erfolgt auf eigene Gefahr. Ich übernehme keine Haftung für 
eventuelle Schäden 
und Folgeschäden, die durch die Verwendung der Programme entstehen. 
\end{flushright} 
} 
 
\tableofcontents 
\newpage 
\pagestyle{myfootings} 
 
\section{Vorwort} 
 
Es freut mich Ihnen eine völlig überarbeitete Version des Spoolers 
vorstellen zu können. Neben einigen Weiterentwicklungen sind die 
bestehenden Funktionen fehlerbereinigt worden. Das Programm sollte 
jetzt auch mit komplexen Systemkonfigurationen zurecht kommen. 
 
Ich habe versucht, das Programm so zu schreiben, da× es jetzt auch auf 
68030 Prozessoren laufen sollte. Leider besitze ich keinen {\sc TT} 
und kann daher die Funktion nicht testen. Ich wäre sehr erfreut, wenn 
mir jemand dies bestätigen könnte oder eventuelle Probleme 
detailliert schildert. Ein weiteres Problem, das eventüll bei 
höheren Taktfrequenzen auftreten könnte ist, da× das Strobe Signal 
zum Drucker zu kurz gesendet wird (Drucker druckt entweder gar nicht 
oder nur Müll). Ist das der Fall, bitte ich dringend um Rückmeldung. 
 
Das Programm darf nur dann frei kopiert werden, wenn sämtliche 
Dateien die zum Programmpaket gehören unverändert mitkopiert werden. 
Der Verkauf des Spoolers, auch als Teil eines professionellen 
Programms ist nur mit meiner ausdrücklichen Genemigung erlaubt. Von 
PD-Versender, die mein Programm in ihr Programm aufnehmen wollen, 
erwarte ich eine schriftliche Benachrichtigung und eine 
Belegdiskette. Der für die Disk erhobene Betrag darf nicht über das 
übliche Ma× hinausgehen. Falls private Benutzer mir keine Anerkennung 
zukommen lassen, weil sie Ihrer Meinung nach schon genug für dies 
Programm bezahlt haben, schreiben Sie mit bitte, mit Angabe Ihrer 
teuren Bezugsquelle und dem bezahlten Preis. Das Programm darf 
natürlich auf Mailboxen zur Verfügung gestellt werden (ohne Erhebung 
einer besonderen zusätzlichen Gebühr). 
 
Natürlich fehlt auch hier nicht die Bitte sich bei Fehlerberichten 
oder Verbesserungswünschen an mich zu wenden. Falls jemand das 
Programm regelmä×ig benutzt, halte ich es für mehr als fair, wenn er 
mir eine Anerkennung zukommen lä×t. Bei entsprechender Nachfrage 
werde ich das Programm selbstverständlich weiterentwickeln. 
 
Es sei darauf hingewiesen, da× ich keinerlei Haftung für eventuelle 
Schäden die durch die Benutzung dieser Programme entstehen übernehme. 
Ich lehne jegliche Ersatzansprüche ab! 
 
Hier noch meine Adresse: 
\begin{center} 
 
Andreas Mandel \\ 
Postfach 26 \\ 
7601 Ortenberg \\[1ex] 
Volksbank Offenburg (Blz. 664 900 00) \\ 
Kontonummer 64784307 
 \end{center} 
 
 
\section{Vergangenheit und Zukunft} 
 
\subsection{SPOOL.CPX} 
 
\begin{itemize} 
\item[1.00] Erste offizielle Version des CPX--Moduls. 
\item[1.01] Einige Kleinigkeiten wurden den allgemeinen Normen(?) 
angepa×t. Der Mauszeiger wird jetzt z.B. zur flachen Hand, wenn ein 
Slider verschoben wird. Speicherfressende libary Routinen wurden 
durch kürzere ersetzt. 
 
Das Handling der Druckercodes wurde geändert. Es gibt jetzt kein 
endlos gro×es Popup-Menü mehr, die Auswahl des zu sendenden Codes 
wird jetzt im Code-Fenster vorgenommen. 
 
Im Statistik Fenster sind einige Infos verschwunden, es war wohl doch 
zuviel des guten. Sobald die Lauffähigkeit auf anderen Prozessoren 
($680x0$ $x>0$) sichergestellt ist, wird der 
{\tt StackDisplace} 
Eintrag ebenfalls verschwinden. 
 
\item[1.02] Fehler im Code-Fenster wurde beseitigt. 
 
\item[1.10] Nochmals wurde das Aussehen verändert und Platz für  
Erweiterungen geschaffen, die, sobald ich Zeit habe, 
realisiert werden. 
 
\end{itemize} 
 
\subsection{SPOOL.PRG} 
 
\begin{itemize} 
\item[] Die erste offizielle Version des Programms trägt keine 
Versionsnummer, irgendwer hat da gepennt\dots 
\item[V1.0a]Ein kleiner Fehler wurde beseitigt. Der Fehler trat auf, 
wenn ein {\tt Fwrite} Aufruf im falschen Moment einen Pufferüberlauf 
verursacht hatte. War das erstmal geschehen, so wurden sämtliche 
Druckerausgaben geschluckt. 
\item[V1.0b]Die Erkennung des Programms erfolgt nun über die  
Cookie-Jar. Bei einigen Systemen gab's mit der alten Erkennung 
Probleme.  
\end{itemize} 
 
\subsection{Diverses} 
 
Da das {\sl XCONTROL.CPX} die zu sichernden Daten direkt ins 
CPX Modul schreibt, ist es nicht möglich, bei einem Update des 
Moduls die Daten zu übernehmen. Das Programm {\sl SPOOLUPD.PRG} 
macht jetzt eine Übernahme der Daten möglich. (Das funktioniert 
nur bei SPOOL.CPX, nicht bei anderen CPX-Modulen, da dort die 
Länge des Datensegments im allgemeinen anders ist.) 
 
Ich warte immer noch auf einen Bericht eines {\sc TT} Users über 
die Verträglichkeit meines Programms. Eventüll nötige 
Änderungen werde ich durchführen. 
 
 
\section{Installation} 
 
Um mit dem {\sl Spooler} sinnvoll arbeiten zu können, ist das Programm 
{\sl XCONTROL.ACC} von {\sc Atari} erforderlich. Es ist z.B. 
auf der {\sc ST Computer} Sonderdisk 69 erhältlich 
Ich selbst habe natürlich keinerlei Rechte an dem 
Programm {\sl XCONTROL.ACC}. 
 
Zur Installation wird das Programm {\sl SPOOL.PRG} in den Autoordner 
und das CPX-Modul {\sl SPOOL.CPX} in das für die CPX-Module 
vorgesehene Verzeichnis kopiert. Das CPX-Modul {\sl SPOOLNEC.CPX} 
entspricht bis auf die auf {\sl NEC}-Drucker abgestimmte Druckercodes 
dem {\sl SPOOL.CPX}. Nach einem Neustart des Rechners 
steht ihnen das Programm nun zur Verfügung. 
 
Das CPX-Modul wird grundsätzlich nicht für die Aufgaben des Spoolers 
be"-nö"-tigt. Es hat lediglich die Aufgabe, die erforderlichen 
Parameter einzustellen. Darüber hinaus kann man damit die aktuellen 
Einstellungen des Spoolers abfragen und Kommandocodes an den Drucker 
schicken. 
 
Falls ein Programm die Ausgabebausteine direkt anspricht, ist es 
nicht möglich, die Ausgaben zwischenzuspeichern oder umzulenken. Viele 
Programme bieten jedoch die Möglichkeit, die Ausgabe anstelle des 
direkten Hardwarezugriffs an andere Stellen weiterzuleiten. Wird 
hier als Ausgabegerät {\tt PRN:} eingestellt, kann der Spooler im 
allgemeinen die Daten empfangen (z.B. DVI-Treiber von Ch. Strunk {\tt 
-o=PRN:}). 
 
Werden zwei verschiedene Spooler Programme installiert, so wird mit 
ziemlicher Wahrscheinlichkeit alles mögliche passieren, nur nicht 
das, was erwartet wird. 
 
\section{{\sl SPOOL.CPX} -- die Bedienung} 
\subsection{Setup - Die Einstellung des Spoolers} 
Dieses Fenster erreicht man durch Aufruf des CPX-Moduls oder, wenn 
der Spooler aktiv ist, durch Anwahl des {\tt Setup}-Buttons im 
Info-Fenster. 
 
Einstellungen, die in diesem Fenster vorgenommen werden, werden nur 
beim Verlassen des Fensters mit dem {\tt OK}-Button übernommen. 
 
\subsubsection{Aktiv/Inaktiv} 
In diesem Popupmenue kann der Spooler an- bzw. abgeschaltet werden. 
 
\subsubsection{Ausgabeumlenkung} 
In diesem Popupmenue kann das Ausgabegerät, an das die Druckerdaten 
geschickt werden sollen gewählt werden. Es stehen folgende 
Möglichkeiten zur Verfügung: 
\begin{itemize} 
 
\item[{\tt Nichts}] Sämtliche Daten, die zum Drucker geschickt 
werden, werden verworfen. Es folgt keine Ausgabe. 
 
\item[{\tt Drucker}] Die Daten werden im Bufferspeicher 
zwischengespeichert und zum Drucker geschickt. 
 
\item[{\tt Datei}] Nach Anwahl von Datei gelangt man zunächst in 
einer Fileselector Box, in der die gewünschte Datei ausgewählt werden 
kann. Existiert die gewählte Datei bereits, wird man in einer 
Dialogbox gefragt, wie weiter verfahren werden soll. Sämtliche 
Ausgaben an den Drucker werden nun im Buffer zwischengespeichert, und 
in die angegebene Datei geschrieben. Man sollte darauf achten, da× 
genügend Platz für die Daten vorhanden ist. Es ist nicht zu 
empfehlen, die aktuelle Ausgabedatei bei aktivem Spooler 
auszudrucken, da dies zu einer Endlosschleife führen kann. 
 
\item[{\tt Quick PRN}] In diesem Modus werden sämtliche Druck-Daten 
durch eine schnelle Routine zum Drucker geschickt. Es wird kein 
Bufferspeicher verwendet, Trotzdem ist die verwendete Routine 
wesentlich schneller, als die vom {\sl TOS} zur Verfügung gestellte. 
\end{itemize} 
 
\subsubsection{Buffergrö×e} 
Hier kann (falls nötig) die gewünschte Grö×e des Bufferspeichers 
eingestellt werden. 
 
\subsubsection{Startzeit} 
Hier kann (falls nötig) die gewünschte Startzeit eingetragen werden. 
Bei Dru"cker"-aus"-gabe, wird der Ausdruck spätestens nach der unter 
Startzeit eingestellten Zeit nach der Ausgabe des ersten Zeichens 
gestartet. Bei Ausgabe an Disk wird der Buffer spätestens nach 
Verstreichen der Zeit nach Ausgabe des letzten Zeichens gespeichert. 
 
\subsubsection{Startschwelle} 
Hier kann (falls nötig) die gewünschte Startschwelle eingestellt 
werden. Die Ausgabe startet dann spätestens, wenn der Bufferinhalt 
die eingestellte Grenze erreicht hat. 
 
Durch Anklicken der Zeile {\tt Startzeit} bzw. {\tt Startschwelle} 
wird zwischen den 2 Slidern umgeschaltet. 
 
\subsubsection{Info} 
Durch Anklicken des {\tt Info} Buttons gelangt man in das 
Statistik-Fenster. 
 
\subsubsection{Sichern} 
Hier kann man die aktuellen (sichtbaren) Einstellungen nach einer 
Sicherheitsabfrage in {\sl SPOOL.PRG} sichern. Wird das Programm 
nicht gefunden, so wird die Auswahl über eine F-Sel Box ermöglicht. 
Ist die Einstellung {\tt Aktiv} selektiert, so wird der Spooler beim 
Start automatisch installiert. Bei der Ausgabeumlenkung an Disk ist 
darauf zu achten, da× die gewählte Datei nicht gelöscht wird. Neue 
Daten werden dann an diese Datei angehängt. 
 
\subsubsection{OK} 
Die aktuellen Einstellungen werden zum laufenden {\sl SPOOL.PRG} 
übertragen. Dies ist nur bei leerem Bufferspeicher möglich. 
 
\subsubsection{Abbruch} 
Das Fenster wird verlassen, die gemachten Einstellungen werden 
verworfen. 
 
 
\subsection{Info - Die aktuellen Werte} 
Dieses Fenster erreicht man durch Anwahl des {\tt Info}-Buttons im 
Setup-Fenster oder wenn der Spooler inaktiv ist durch Aufruf des 
CPX-Moduls. 
 
Im Gegensatz zum Setup-Fenster werden in diesem Fenster betätigte 
Funktionen sofort ausgeführt. 
 
Sämtliche dargestellten Informationen entsprechen dem Zustand bei 
Aufruf der letzten Funktion. Eine Aktualisierung der Daten kann auch 
durch Anklicken des Copyright-Hinweises angefordert werden. 
 
 
\subsubsection{Auslastung} 
An diesem Balken kann man gut erkennen, wie stark der für den Buffer 
reservierte Speicher ausgelastet ist. 
 
\subsubsection{Löschen} 
Durch Anklicken dieses Buttons wird, nach einer Sicherheitsrückfrage, 
der Gesamte Inhalt des Buffers gelöscht. 
 
\subsubsection{Statistik} 
In diesem abgetrennten Fensterteil können Informationen über den 
aktuellen Zustand des Spoolers abgefragt werden. Durch Betätigung des 
Sliders werden weitere Informationen sichtbar. 
 
Der Spooler zählt (so nebenbei) die Aufrufe der einzelnen 
Druckfunktionen mit; dabei bedeutet z.B. {\tt Cprnout: 42b}, da× durch 
die Funktion Cprnout bereits 42\,Bytes an den Spooler geschickt 
wurden. 
 
\subsubsection{\fbox{c} Rücksetzen} 
Mit diesem Button können die Zähler der Funktionsaufrufe auf Null 
zurückgesetzt werden. 
 
\subsubsection{Setup} 
Durch Anklicken des {\tt Setup}-Buttons gelangt man in das 
Setup-Fenster, wenn das Info-Fenster nicht über das Setup-Fenster 
aufgerufen wurde (Buttonschrift ist dann grau). 
 
\subsubsection{Codes} 
Durch Anklicken dieses Buttons gelangt man in das Codes-Fenster. 
 
\subsubsection{Ok} 
Das Fenster wird durch Anklicken des {\tt OK}-Buttons verlassen. 
 
\subsection{Codes - Liste der Druckerkommandos} 
In dieses Fenster kommt man, wenn man im Statistik-Fenster 
{\tt Codes} anklickt. 
 
\subsubsection{Neu} 
Durch diesen Button kommt man in das Fenster Neue Codes, man kann dort 
neue Druckercodes eingeben. 
 
\subsubsection{Das Auswahlfenster} 
Klickt man hier auf einen Code, so wird der Button {\tt Neu} zum 
Popupmenue. Unter dem Button {\tt Aktion} stehen dann die Menüpunkte 
{\tt Löschen}, {\tt Ändern} und {\tt Senden} zur Verfügung. 
 
\subsubsection{Löschen} 
Der angewählte Code wir aus der Codeliste entfernt. 
 
\subsubsection{Ändern} 
Hier kann ein existierender Code editiert werden. Man gelangt dazu 
in das Fenster Neue Codes. Die aktuelle Belegung des Codes wird in 
dieses Fenster eingetragen. 
 
\subsubsection{Senden} 
Der angewählte Code wird an den Drucker geschickt. Das Senden eines 
Codes kann man auch durch Doppelklick auf den entsprechenden Eintrag 
veranlassen. 
Der Code wird mit {\sl Fwrite} ausgegeben. Er wird also vom Spooler 
wie jede andere Ausgabe behandelt. 
\subsubsection{Sichern} 
Klickt man diesen Button an, so werden nach einer Sicherheitsabfrage 
die eingegebenen Codes in das {\sl SPOOL.CPX} gesichert; sie stehen 
in Zukunft immer unter Codes im Statistik-Fenster zur Verfügung. 
 
\subsubsection{OK} 
Durch {\tt OK} werden die eingegebene Codes übernommen. Sie werden 
jedoch nicht gespeichert, und gehen daher beim Verlassen des 
CPX-Moduls verloren. 
 
\subsubsection{Abbruch} 
Wird {\tt Abbruch} angewählt, so werden die gemachten Änderungen 
verworfen. Es stehen die gleichen Codes zur Verfügung wie vor dem 
Aufruf des Codes-Fensters. 
 
 
\subsection{Neue Codes - Verändern und Ergänzen der Druckerkommandos} 
 
In dieses Fenster gelangt man durch Anwahl von {\tt Neu} oder {\tt 
Ändern} im Codes-Fenster. 
 
\subsubsection{Eingabe Box} 
Hier kann man den Namen des Codes und den Code String eingeben. Die 
Code Zeichen müssen in hexadezimaler Form angegeben werden. Das Ende 
des Code Strings wird durch ein mit nicht Hex-Zeichen gefülltes Feld 
erkannt. 
 
\subsubsection{Ok} 
Mit dem {\tt Ok} Button gelangt man wieder ins Codes-Fenster zurück, 
wenn die Eingaben gültig sind. Bei fehlerhafter Eingabe ertönt ein 
Warnton. 
 
\subsubsection{Abbruch} 
Die gemachten Änderungen werden verworfen (bei Neueingabe wird kein 
neuer Code angefügt) und das Neue Codes-Fenster wird verlassen. 
 
 
\section{{\sl SPOOL.CPX} -- die Funktionen} 
 
Die Funktionen des CPX-Moduls beschränken sich nur auf die 
Einstellung des {\sl SPOOL.PRG} und die Anzeige der vom {\sl 
SPOOL.PRG} zur Verfügung gestellten Informationen. Ein konfigurierter 
Spooler ist also auch ohne {\sl SPOOL.CPX} lauffähig. 
 
Die Code Ausgabe wird durch die Gemdos Funktion {\tt Fwrite} 
durchgeführt. Falls sich Daten im Spooler Buffer befinden, wird die 
Codesequenz ans Ende des Buffers gehängt. 
 
\section{{\sl SPOOL.PRG} -- die Funktionen} 
 
\subsection{Beim Programmstart} 
Beim Programmstart wird zunächst getestet, ob das Programm eventüll 
schon im Speicher ist. Danach werden die Systemparameter getestet 
und entsprechend verwertet (z.B. der Stack Offset). 
 
Nun erfolgt eine Überprüfung, ob der Spooler installiert werden soll, 
falls nicht, wird das Programm verlassen. Die für den Spooler 
benötigten Programmteile bleiben resident. 
 
Ist eine Installation des Spoolers erwünscht und die Buffergrö×e 
gleich null, so werden die Gemdos und Bios Vektoren zum Programm 
gebogen und das Programm resident verlassen. 
 
Ist für die Installation des Buffers Speicher nötig, dann wird 
zunächst nur der Gemdos Trap verbogen. Nun wird das Programm 
verlassen. Beim nächsten Gemdos Aufruf wird der Speicher installiert 
und der Biops Trap verbogen. Das ist nötig, damit das Programm den 
reservierten Bufferspeicher nicht als resident ansieht, dann wäre 
nämlich eine Freigabe des Speichers nicht mehr möglich. 
 
 
\subsection{Im Spooler Betrieb} 
Ist der Spooler inaktiv, dann werden lediglich die benötigten 
Funktionen für das {\sl SPOOL.CPX} zur Verfügung gestellt. 
 
Bei aktivem Spooler werden die Gemdos und Bios Funktionen, die Daten 
zum Drucker schicken, abgefangen und die Daten entsprechend dem 
eingestelltem Ausgabegerät verarbeitet. Bei Ausgabe an den Drucker 
ist, soweit zumindest ein Zeichen im Speicher ist, entweder der 
VBL-Interrupt oder der MPF-Interrupt aktiv. Die Daten werden so lange 
im Buffer gesammelt, bis entweder die Startschwelle überschritten 
wird oder die eingestellte Startzeit abgelaufen ist. Dann wird ein 
MPF-Interrupt aktiviert, der immer dann ausgelöst wird, wenn der 
Drucker bereit ist, ein Zeichen zu empfangen. Dadurch wird die 
Geschwindigkeit des Druckers voll ausgenutzt, es ist nicht nötig 
anzugeben, Wieviele Zeichen der Drucker pro Sekunde verarbeiten kann. 
 
Der benötigte Bufferspeicher wird grundsätzlich am oberen 
Speicherende reserviert, um einer Zerstückelung des Speichers 
vorzubeugen. 
 
Die benötigten Vektoren werden alle nach dem {\sl XBRA} Verfahren 
installiert und entfernt. Nur wenn alle anderen 
vektorverbiegende Programme ebenfalls das {\sl XBRA} Verfahren 
verwenden, ist gewährleistet, da× der Spooler im inaktiven Zustand 
seine Vektoren ausklinkt. Ist das nicht möglich, wird der 
entsprechende Trap durch einen sofortigen Aufruf des nächsten 
Programms in der Vektorliste ersetzt. 
 
Das Programm modifiziert sich an verschiedenen Stellen selbst. Das 
ist in manchen Fällen unumgänglich und in anderen Fällen zur 
Optimierung des Programms nötig gewesen. Falls ein Prozessor 
damit Probleme hat, gebt mir bitte Infos, wie ich diese beseitigen 
kann. 
 
\section{{\sl SPOOLUPD.PRG} -- die Funktionen} 
 
Dieses kleine Programm dient dazu, Druckercodes aus einem 
{\sl SPOOL.CPX} herauszuholen und in einem anderen 
{\sl SPOOL.CPX} zu speichern. Die Bedienung beschränkt sich auf die 
Auswahl der alten und der neuen {\sl SPOOL.CPX}-Datei. So ist es 
möglich die eingegebenen Druckercodes bei einem Update des CPX Moduls 
weiter zu verwenden. 
 
%\bigskip 
 
%\begin{center} 
 
%So, das war's. Ich hoffe, da× alles klar geworden ist. \\ Wenn nicht, 
%Probieren geht über Studieren\dots 
 
 
%Andreas  $<$AsM$>$ 
%\end{center} 
\end{document} 
